破百年傳統 童軍料由女特首任總領袖 女童軍缺特首夫人任會長

(13:30)
2017/3/26

林鄭月娥即將成為香港首位女特首，打破本港開埠逾170年來由男性管治的傳統，更可能改變部分制服團體的慣例，當中童軍總會料會邀林太加入，意味這支有百年歷史的童軍可能首度由女性擔任總領袖。至於百年來皆由港督或特首夫人任會長的女童軍，面對下屆政府無「特首夫人」，將要由執行委員會特別討論。有學者分析，過去男性主導政治領域，女性只能「母儀天下」，盼下屆特首丈夫林兆波多做慈善工作，挑戰既有由女性推動慈善的性別定型觀念。

相關報道：【多圖：首位女特首】林鄭月娥777票當選行政長官

歷任特首夫人均為各大組織擔任名譽職位，特首辦公室回覆稱，該辦公室會為特首夫人履行公務和出席社交活動提供支援，現任特首夫人梁唐青儀先後擔任74項公職，包括慈善、婦女、環保、制服團體等的會長、贊助人、榮譽顧問等。特首辦無法提供前兩任特首夫人的公職名單。據報道，首任特首夫人董趙洪娉曾任80多項公職。

按歷來傳統，1915年成立的香港童軍總會一直由港督及特首任總領袖，1919年成立的女童軍總會歷年來則邀港督及特首夫人任會長。本港將出現首位女特首，童軍總會回應稱，其會章沒提及總領袖設性別限制，將邀請特首任總領袖。

不過，女童軍總會在會章列明「會長應為特首夫人」，但下屆政府將不會有「特首夫人」，該會發言人回應稱，如特首沒有夫人，將由執行委員會推薦委任一人任會長，獲推薦者須為香港居民，致力推動整體女童軍運動，其性別沒設限，執行委員會將討論今次特別情況。

《明報》向現任特首夫人梁唐青儀任公職的13個組織查詢繼任人安排，除了上述女童軍總會，本報另獲7個組織回覆。香港青少年軍總幹事李康民回覆稱，青少年軍與其他制服團體及非牟利機構的禮儀慣例一樣，會邀請特首的配偶擔任總司令。至於若對方拒絕會如何處理，李說未能回答假設性問題。其餘組織稱未定下屆人選，部分指不一定由特首夫人出任其公職崗位。

中大政治與行政學系高級講師蔡子強說，國際上「第一先生」多是低調，要林兆波低調不難，但要林兆波任公職則有難度。他認為，特首配偶出任公職，在政治上具意義，代表政府肯定該慈善機構，惟社會大多只認為女性配偶應該做慈善，對男性配偶則沒什麼期望，若林兆波不接受公職，「社會可能覺得沒問題」。

中文大學社會工作學系助理教授碧樺依解釋，男性一向主導政治領域，在旁的皇后、夫人只能「母儀天下」，扮演一些傳統、軟性的女性角色，如做慈善，令其配偶角色被定型，社會應該借今次機會，反思做慈善的應該是特首「夫人」，還是特首「配偶」。

碧樺依認為，任公職、做慈善，應是不分男女，林兆波更應擔任不同公職，挑戰性別角色定型。她說，女童軍會長一職成懸念，正好反映社會假定政治由男性主導，根本未有想過女性會上台執政，故會章列明會長應為特首夫人，期待女童軍的最終決定，「會否邀請林生做會長呢？」

林太早前談管治班子人選時，曾稱會考慮邀請更多女性出任官員，碧樺依認為這不代表能改善兩性平等，「你找10個女性做官，只要她們沒有性別平等觀念，仍是徒勞」，最終要視乎政府的整體性別意識和政策才能決定。

明報記者 植敏欣

非牟利機構就特首夫人名譽職位繼任安排回應：

香港女童軍總會會長：會章列明，會長應為特首夫人，將由執行委員會討論今次特別情況

香港青少年軍總會總司令：邀請現任香港特首配偶擔任贊助人或同等的職銜

香港愛護動物協會贊助人：傳統邀請港督或其夫人出任，回歸後保持傳統，由特首夫人擔任，將由特首辦決定由特首或其配偶出任

社會福利署「義工運動」總領袖：按慣例由特首夫人任義工總領袖，但沒指定由特首夫人擔任，亦沒有性別規定，會按情况邀請合適官員或具影響力人士擔任

香港公益金會長：傳統由港督夫人或特首夫人出任，下屆人選待定

香港國際社會服務社贊助人：會邀有名望、地位人士出任，未定下任人選

紅絲帶中心贊助人：沒規定贊助人必須是女性，下任人選暫無定案

香港舞蹈團贊助人：根據章程，由董事局提議和決定邀請贊助人，若受邀者拒絕，會在董事局討論並提議邀請其他人士擔任

*紅十字會曾由時任特首夫人的董趙洪娉及曾鮑笑薇任會長，現任特首夫人梁唐青儀沒擔任此職，該會稱沒有特首夫人任會長的慣例，據會章，會長由董事會選出，邵逸夫爵士曾任會長24年，至1998年中

- See more at:

女童軍班友sexist

女仔可以入scout 玩
但男仔唔可以入girl guide
利申：女人

中大個濕鳩教授係著名左膠

林鄭自己咪係特首夫人

鄭生做咪得囉

第一先生

其實係……